---
title: >-
    بخش ۱۶۱ - نصیحت مبارزان او را کی با این دل و زهره کی تو داری کی از کلابیسه شدن چشم کافر اسیری دست بسته بیهوش شوی و دشنه از دست بیفتد زنهار زنهار ملازم مطبخ خانقاه باش و سوی پیکار مرو تا رسوا نشوی
---
# بخش ۱۶۱ - نصیحت مبارزان او را کی با این دل و زهره کی تو داری کی از کلابیسه شدن چشم کافر اسیری دست بسته بیهوش شوی و دشنه از دست بیفتد زنهار زنهار ملازم مطبخ خانقاه باش و سوی پیکار مرو تا رسوا نشوی

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>قوم گفتندش به پیکار و نبرد</p></div>
<div class="m2"><p>با چنین زهره که تو داری مگرد</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>چون ز چشم آن اسیر بسته‌دست</p></div>
<div class="m2"><p>غرقه گشتی کشتی تو در شکست</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>پس میان حملهٔ شیران نر</p></div>
<div class="m2"><p>که بود با تیغشان چون گوی سر</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>کی توانی کرد در خون آشنا</p></div>
<div class="m2"><p>چون نه‌ای با جنگ مردان آشنا</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>که ز طاقاطاق گردنها زدن</p></div>
<div class="m2"><p>طاق‌طاق جامه کوبان ممتهن</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>بس تن بی‌سر که دارد اضطراب</p></div>
<div class="m2"><p>بس سر بی‌تن به خون بر چون حباب</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>زیر دست و پای اسپان در غزا</p></div>
<div class="m2"><p>صد فنا کن غرقه گشته در فنا</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>این چنین هوشی که از موشی پرید</p></div>
<div class="m2"><p>اندر آن صف تیغ چون خواهد کشید</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>چالش است آن حمزه خوردن نیست این</p></div>
<div class="m2"><p>تا تو برمالی بخوردن آستین</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>نیست حمزه خوردن اینجا تیغ بین</p></div>
<div class="m2"><p>حمزه‌ای باید درین صف آهنین</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>کار هر نازک‌دلی نبود قتال</p></div>
<div class="m2"><p>که گریزد از خیالی چون خیال</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>کار ترکانست نه ترکان برو</p></div>
<div class="m2"><p>جای ترکان هست خانه خانه شو</p></div></div>